台廠都在撤 彭博：告別「中國製造」成科技業大趨勢

台廠都在撤 彭博：告別「中國製造」成科技業大趨勢

〔財經頻道／綜合報導〕過去30年來，「中國製造」蔚為趨勢，不過就在短短3年內，經歷美中貿易戰、武漢肺炎疫情後，《彭博》報導指出，當前的趨勢已是，連30年前帶頭進軍中國的台灣廠商都在喊撤，「告別中國製造」反而成了全球科技業的大趨勢（Not Made in China Is Global Tech's Next Big Trend）。

報導提到，2017年川普就任美國總統時，為了避免中國的不滿，台廠尚且不願多談「撤中」的問題，但在短短3年內，「撤中」不但成了法說會上分析師逐步關心的話題，而且已被認為是「不可避免」的趨勢，甚至還要「爭先恐後」以免分散風險來得太晚。

如緯創資通董事長林憲銘上週就公開表示，希望到了2021年，該公司50%的產能能夠在中國以外；報導提到，僅在過去1週內，就有2間台灣組裝廠工開宣佈「撤中」計劃。

報導直指，這是美中貿易戰及武漢肺炎疫情後所造成的「根本性變化」，以賽亞資本執行長曾盟斌就表示，美中貿易戰尚可等待談判結果，但是肺炎疫情是會「要人命的」，反讓許多廠商加速撤中。

而中國也深知此事，因此在河南鄭州，當地政府甚至派遣專人扶助鴻海富士康，協助處理物流及勞動力短缺等問題，而蘋果（Apple）執行長庫克（Tim Cook）也對外宣稱，沒有立刻撤中的計劃。

但是報導提到，從去年開始，富士康就在擴展印度產能，反映了蘋果對印度的興趣越來越濃厚，顯然對電子廠而言，撤中已經是「回不去」（point of no return）的趨勢了。

台灣製造